\documentclass[a4paper,12pt]{article}

    \usepackage[left=2.54cm,right=2.54cm,top=2cm,bottom=2.54cm]{geometry}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage[spanish,USenglish,es-tabla]{babel}
    \usepackage{amsmath}
    \usepackage{amsfonts}
    \usepackage{mathtools}
    \usepackage{amssymb}
    \usepackage{xcolor}
    \usepackage{graphicx}
    \usepackage{hyperref}
    \usepackage{bm}
    \usepackage{enumerate} 
    \usepackage{multirow}
    \usepackage{float}


\title{\textbf{\large TAREA REPASO COMANDOS DE LINUX}
        \\ \normalsize INTRODUCCIÓN A GEANT4}
\author{\large{Karen Milena Rodriguez Rueda}
        \\ \textit{kmrodriguezr@correo.udistrital.edu.co}
        \\ Código: 20151135040
        \\ {\large Universidad Distrital Francisco José de Caldas}}
 


\date{\today}



\begin{document}

\maketitle
\rule{16cm}{0.1mm}
\normalsize


    \begin{enumerate}
     \item \textbf{Ficheros y comandos} 
     \begin{itemize}
      \item Contenido del directorio actual:
            \begin{figure}[h]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{1.png}
                \caption{Al abrir la terminal me encuentro en el directorio personal /home/kanaro el cual contiene estos archivos y subdirectorios.}
                \label{fig:Rectangular}
            \end{figure}
      \item Contenido del directorio que está justo a un nivel superior:\\
            Para ello se puede usar el comando ``$ls ..$'' 
            \begin{figure}[h]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{3.png}
                \caption{El directorio que se encuentra a un nivel superior es /home y este contiene únicamente un subdirectorio que es la carpeta personal /kanaro }
                \label{fig:Rectangular}
            \end{figure}
      \item Los archivos de configuración del sistema operativo se encuentran en el directorio /etc. Este directorio también contiene archivos de configuración para controlar el funcionamiento de diversos programas.Además, solamente contiene archivos de texto y subdirectorios.
      
      \item Muestre el contenido del directorio raíz representado por ``/''
        \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{4.png}
                \caption{Directorio raíz}
                \label{fig:Rectangular}
        \end{figure}
            
        
        \item Muestre un listado  del contenido del directorio /usr/local:      \\ a.) Con una sola línea de comando
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{5.png}
                \caption{Listado del contenido del directorio /local }
                \label{fig:Rectangular}
            \end{figure}
            
            b.) Moviéndose paso a paso por los directorios:
        
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{6.png}
                \caption{Listado del contenido del directorio /local}
                \label{fig:Rectangular}
            \end{figure}
        
        
        \item Cuando se intenta crear un directorio en la carpeta /etc aparece un mensaje que dice: permiso denegado. Esto sucede porque este es un directorio de tipo estático, de modo que sólo puede ser modificado por el administrador del sistema.
        
        \item Muestre todos los archivos que hay en el directorio /etc ordenados por tamaño (de mayor a menor). Solo debe aparecer el nombre de cada carpeta o archivo, sin ninguna otra información adicional.
        
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=1.2 \textwidth]{7.png}
                \caption{Archivos y directorios de la carpeta /etc ordenados por tamaño de menor a mayor}
                \label{fig:Rectangular}
            \end{figure}
        
        \item Muestre todos los archivos que hay en el directorio /etc ordenado por tamaño (de menor a mayor) junto con el resto de características como permisos, tamaños, fecha de la última modificación, etc.
        
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=1 \textwidth]{19.png}
                \caption{Se muestra una parte del total de archivos y directorios de la carpeta /etc ordenados por tamañoy con las demás especificaciones}
                \label{fig:Rectangular}
            \end{figure}
        
        
        
        \item Muestre las primeras diez líneas del archivo .bashrc ubicado en el directorio o carpeta personal . Use el comando ``$head$''.
        
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{10.png}
                \caption{Primeras 10 líneas del archivo .bashrc}
                \label{fig:Rectangular}
            \end{figure}
        
        \item Cree la siguiente  estructura  de directorios dentro de la carpera personal:
        
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{11.png}
                \caption{Creación de carpetas y representación en diagrama de árbol de las mismas}
                \label{fig:Rectangular}
            \end{figure}
        
        \item ¿Qué representa el resultado del comando ``$ls -1|wc -l$'' mostrado en la terminal?
        
        \textbf{Rta:} Este comando, en mi caso, muestra el número ``12'' correspondiente a la cantidad de archivos y directorios que tengo en mi carpeta personal (en la que ejecuté el comando). Esto es posible ya que el comando hace una lista de estos archivos y directorios, y luego cuenta el número de líneas.
        
        \item Creación de archivo $Test.txt$``        
        
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{12.png}
                \caption{Archivo que contiene una lista de los directorios y archivos de mi carpeta personal}
                \label{fig:Rectangular}
            \end{figure}
        
                
        
        \item Mueva el archivo ``Test.txt'' a la carpeta ``Group2'' antes creada. Haga lo anterior con solo una línea en la terminal.
        
           \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{13.png}
                \caption{Uso del comando ``$mv$'' para mover el archivo }
                \label{fig:Rectangular}
            \end{figure}
        
        
        \item Dentro de la carpeta ``Group2'', haga una copia de ``Test.txt``con nombre ''Resultado1.dat`` y mueva  dicha copia a la carpeta ''InstallGeant4`` antes creada. Haga todo lo anterior con máximo dos líneas en la terminal.
        
           \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{14.png}
                \caption{Uso del comando ''$cp$`` para copiar el archivo y ''$mv$`` para mover el mismo}
                \label{fig:Rectangular}
            \end{figure}
        
        \item Haga un tarball con el nombre Ensayo.tar de la carpeta ''IntroGeant4`` creada anteriormente
        
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{15.png}
                \caption{Se crea un archivo .tar mostrado en color rojo}
                \label{fig:Rectangular}
            \end{figure}
        
                    
        \end{itemize}

    \item \textbf{Misceláneos}
    
     \begin{itemize}
    
              
         \item Utilice el comando ''cal`` para averiguar en qué día de la semana nació usted
         
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{16.png}
                \caption{Según el calendario, el día 28 de noviembre del año 1997 fue un viernes, así que nací en este día de la semana}
                \label{fig:Rectangular}
            \end{figure}
            
        \item Muestre en pantalla el tamaño de cada una de las carpetas y archivos presentes en el directorio personal:
        
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{17.png}
                \caption{Tamaño de directorios y archivos de mi carpeta personal}
                \label{fig:Rectangular}
            \end{figure}
        
        
        
        \item Muestre en pantalla el espacio usado y el espacio disponible en disco duro de la máquina:
        
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=0.8\textwidth]{18.png}
                \caption{Se muestran las columnas con el tamaño, el espacio usado, el espacio disponible, el porcentaje de eso y el disco.}
                \label{fig:Rectangular}
            \end{figure}
        
        \item El comando ''$free$`` muestra en columnas el total de memoria disponible, la memoria consumida, memoria libre, memoria compartida  y memoria cache, que tiene el sistema. También es posible personalizarlo para que muestre estos valores en kb, Mg o Gb. 
        
        \item El comando ''$ps$`` muestra una lista que permite visualizar el estado de los procesos que se están ejecutando en el sistema (procesos activos), dependiendo la opción que se le añada, provee información detallada de los mismos.
        
        \item El comando ''$top$`` proporciona una vista dinámica en tiempo real del sistema en ejecución. Puede mostrar información resumida del sistema, así como una lista de procesos o subprocesos que el kernel de Linux administra actualmente. Los tipos de resumen del sistema, el orden y el tamaño de la información que se muestra para los procesos pueden ser configurables por el usuario.
        
        \item El comando ''$ping$``, o Packet Internet Groper, de Linux es una herramienta que tiene como  objetivo principal administrar el estado de conectividad de red entre una fuente y un dispositivo, con la ayuda de una red IP. Además, es posible saber el tiempo que toma enviar y recibir respuestas de una red. Funciona enviando una serie de mensajes del Protocolo de mensajes de control de Internet al host de destino y esperando un mensaje ICMP en forma de eco desde y hacia el host y el Dispositivo. 
        
        \item El comando ''$chmod$`` es usado para cambiar los permisos de archivos y directorios, estos permisos son de lectura, escritura y/o ejecución.  Se pueden agregar o remover permisos a uno o mas archivos con + (mas) o – (menos), además de una combinación de letras o números, dependiendo la modificación en el permiso que se desee realizar.
              
        
        \item El comando ''$grep$`` significa 'Global Regular Expression Print' y se utiliza para hacer coincidir e imprimir un patrón de búsqueda o una expresión regular de un solo archivo o varios archivos de texto. De modo que es útil para encontrar palabras o pratrones en archivos sin necesidad de abrir los mismos.
        
        \item El comando ''$kill$``  permite enviar señales a uno o varios procesos del sistema a través de la shell (bash, ksh, etc). Las señales más utilizadas suele ser la de matar un proceso  (9 ó SIGKILL), pararlo (TERM) o reiniciarlo (1 ó HUP) pero hay muchas más que pueden ser útiles en ocasiones. 
        
        \item Guarde en un archivo con el nombre ''history.txt'' la salida del comando ``$history$''. ¿Qué función tiene este comando?
        
        \textbf{Rta:} Al crear el archivo y ver qué contenido se alojó en él, se observa una lista de todos los comandos ejecutados últimamente. Así que, este comando sirve para ver ese historial, manteniendo el orden en que fueron ejecutados.
        
        \item Al hacer ``whoami'' en la terminal, aparece: ``kanaro''. Es un comando que proviene de la unión de las palabras Who am I, por tanto muestra el nombre de usuario.
        
        \item Al hacer ``$pwd$'' en la terminal aparece /home/kanaro que es la ruta en la que me encontraba ubicada al momento de ejecutar el comando. Así pues, este comando muestra la ruta de directorios hasta la ubicación actual.        
        
        \item Al hacer ``echo \$HOME'' en la terminal aparece la ruta /home/kanaro. El signo \$ de este comando indica que ``HOME'' es una variable y la palabra ``echo'' imprime en pantalla. Por lo tanto, se muestra el valor que tiene asignado esta variable.
        
        \item Al hacer ``echo \$SHELL'' en la terminal aparece /bin/bash.
         
         
         
         
        \end{itemize}

    

    \end{enumerate}

     
        



        
        

       



\end{document}
